{
    "date": "0206",
    "dateDisplay": "06 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "परिमाणवाचक विशेषण है.",
            "options": [
                "सुंदर",
                "थोड़ा-सा",
                "चार",
                "पुराना"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चार"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "निम्नांकित में कौन शब्द शुद्ध है ?",
            "options": [
                "देवनागरी",
                "देवीनांगरी",
                "देवेनागरी",
                "देवनागरि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "देवनागरी"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "कर्मधारय समास है",
            "options": [
                "चतुर्भुज",
                "ऋषिपुत्र",
                "चन्द्रमुख",
                "वनवास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चन्द्रमुख"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "टेबल पर किताब है। यहाँ 'पर' किस कारक का चिह्न है?",
            "options": [
                "करण",
                "अपादान",
                "सम्प्रदान",
                "अधिकरण"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अधिकरण"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'सदियों की ठंडी बुझी राख सुगबुगा उठी, मिट्टी सोने का ताज पहन इठलाती है'। यह पंक्ति है",
            "options": [
                "दिनकर की",
                "निराला की",
                "महादेवी की",
                "अज्ञेय की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "दिनकर की"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'चंचल' किस शब्द का पर्यायवाची शब्द है ?",
            "options": [
                "सरस्वती",
                "दुर्गा",
                "लक्ष्मी",
                "सावित्री"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "लक्ष्मी"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'जहाँ' दोनों पद प्रधान हो, वहाँ ....... समास होगा।",
            "options": [
                "दिगु",
                "कर्मचारय",
                "तत्पुरुष",
                "द्वंद्व"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "द्वंद्व"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'सभा' शब्द का लिंग है.",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुंल्लिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "स्त्रीलिंग"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "दिनकर की किस कृति के लिए ज्ञानपीठ पुरस्कार मिला है ?",
            "options": [
                "रश्मिरथी",
                "संस्कृति के चार अध्याय",
                "उर्वशी",
                "रेणुका"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "उर्वशी"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "कर्मधारय समास नहीं है",
            "options": [
                "कमलनयन",
                "चवन्नी",
                "नीलांबर",
                "कृष्ण सर्प"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "चवन्नी"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "जातिवाचक संज्ञा का उदाहरण नहीं है",
            "options": [
                "गाय",
                "नदी",
                "शहर",
                "विवेकानंद"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विवेकानंद"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "हिन्दी के आदिकवि हैं।",
            "options": [
                "चंदबरदाई",
                "अमीर खुसरो",
                "बिहारीलाल",
                "सरहपाद"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "सरहपाद"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'अति सूधो स्नेह को मारग है, जहीं नेकु सयानप बाँक नहीं।' यह पंक्ति किस कवि की है?",
            "options": [
                "गुरुनानक",
                "प्रेमधन",
                "रसखान",
                "घनानंद"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "घनानंद"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "वहादुर को कितने रुपये की चोरी का इल्जाम लगा था ?",
            "options": [
                "10 रुपये",
                "11 रुपये",
                "12 रुपये",
                "13 रूपये"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "11 रुपये"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "फ्रांस का प्रमुख कला केन्द्र रहा है।",
            "options": [
                "एफिल टावर",
                "ओविन्यो",
                "(A) एवं (B) दोनों",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ओविन्यो"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'काला पानी' किसका लोकप्रिय उपन्यास है ?",
            "options": [
                "सातकोड़ी होता",
                "सुजाता",
                "साँवर दड्या",
                "ईश्वर पेटलीकर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ईश्वर पेटलीकर"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'अंतःपुर' का संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "अं + तःपुर",
                "अंतःपु+ र",
                "अंतः + पुर",
                "अंत + पुर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "अंतः + पुर"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'उसने कहा कि मैं कल पटना जाऊँगा।' कैसा वाक्य है?",
            "options": [
                "सरल वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "निरर्थक वाक्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "विद्यालय' की संधि-विच्छेद है",
            "options": [
                "विद्या + आलय",
                "विद्य + आलय",
                "विद्या + लय",
                "विद्य + लय"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "विद्या + आलय"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'सुरेश' कौन संज्ञा है?",
            "options": [
                "व्यक्तिवाचक",
                "जातिवाचक",
                "भाववाचक",
                "समूहवाचक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "पंडित विरजू महाराज लखनऊ घराने की किस पीढ़ी के कलाकार हैं?",
            "options": [
                "छठी पीढ़ी",
                "सांतवीं पीढ़ी",
                "नौवीं पीढ़ी",
                "आठवीं पीढ़ी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "सांतवीं पीढ़ी"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'भारतमाता' कविता में भात का कैसा चित्र प्रस्तुत किया गया है ?",
            "options": [
                "आदर्श",
                "काल्पनिक",
                "यथातथ्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "यथातथ्य"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "निम्न में शुद्ध है",
            "options": [
                "सिंदुर",
                "सूर्य",
                "साशन",
                "वनवास"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सूर्य"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "पुरुषवाचक सर्वनाम का भेद नहीं है",
            "options": [
                "उत्तम पुरुष",
                "मध्यम पुरुष",
                "अन्य पुरुष",
                "निश्चयवाचक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "निश्चयवाचक"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "नलिन विलोचन शर्मा का जन्म _______ ई० में हुआ।",
            "options": [
                "1914",
                "1915",
                "1916",
                "1917"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "1916"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "लक्ष्मी _______ कहानी की केन्द्रीय पात्र है।",
            "options": [
                "ढहते विश्वास",
                "धरती कब तक घूमेगी",
                "माँ",
                "नगर"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ढहते विश्वास"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "सर्वनाम के भेद हैं",
            "options": [
                "पाँच",
                "चार",
                "तीन",
                "दो"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पाँच"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "लेखक के घर में मछली कौन खाता था ?",
            "options": [
                "लेखक",
                "पिता",
                "माँ",
                "बहन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पिता"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'मेरे बिना तुम प्रभु' पाठ के लेखक हैं.",
            "options": [
                "नलिन विलोचन शर्मा",
                "अशोक वाजपेयी",
                "वीरेन डंगवाल",
                "रैनर मारिया रिल्के"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "रैनर मारिया रिल्के"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'नौवतखाने में इवादत' साहित्य की कौन-सी विधा है?",
            "options": [
                "निबंध",
                "कहानी",
                "व्यक्तिचित्र",
                "साक्षात्कार"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "व्यक्तिचित्र"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'अनुज' शब्द में उपसर्ग है",
            "options": [
                "अ",
                "अनु",
                "ज",
                "अन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अनु"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "मैक्समूलर ने......वर्ष की अवस्था में लिपजिंग विश्वविद्यालय में संस्कृत का अध्ययन प्रारंभ किया।",
            "options": [
                "पन्द्रह",
                "सोलह",
                "सत्रह",
                "अठारह"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अठारह"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'गुणवान' शब्द में प्रत्यय है।",
            "options": [
                "आन",
                "न",
                "गुण",
                "वान"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "वान"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "विशेषण की विशेषता बतलाने वाले शब्द को कहते हैं",
            "options": [
                "क्रिया विशेषण",
                "सार्वनामिक विशेषण",
                "प्रविशेषण",
                "संज्ञा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "प्रविशेषण"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "लेखक के रिश्तेदार ने बहादुर पर क्या आरोप लगाए ?",
            "options": [
                "पैसे चुराने का",
                "गहने चुराने का",
                "अंगूठी चुराने का",
                "मोती चुराने का"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "पैसे चुराने का"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "मैक्स मूलर ने कालिदास की किस पुस्तक का जर्मन भाषा में अनुवाद किया ?",
            "options": [
                "मालविकाग्निमित्रम् का",
                "अभिज्ञानशाकुंतलम्",
                "मेघदूत का",
                "रघुवंशम् का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मेघदूत का"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "साहित्य के निर्माण में प्रतिभाशाली मनुष्यों की भूमिका है।",
            "options": [
                "नगण्य",
                "निर्णायक",
                "नकारात्मक",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "निर्णायक"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "संधि के भेद हैं",
            "options": [
                "तीन",
                "चार",
                "पाँच",
                "सात"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "तीन"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "जन्म से ही पागल है:",
            "options": [
                "लक्ष्मी",
                "पाप्पाति",
                "सीता",
                "मंगु"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मंगु"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'भाई-बहन' कौन समास है?",
            "options": [
                "द्विगु",
                "द्वंद्व",
                "बहुव्रीहि",
                "तत्पुरुष"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "द्वंद्व"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "भारत में बेरोजगारी का मुख्य कारण है",
            "options": [
                "जाति प्रथा",
                "दहेज प्रथा",
                "अशिक्षा",
                "भ्रष्टाचार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "जाति प्रथा"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "जातीय अस्मिता की दृष्टि से इतिहास का प्रवाह कैसा है ?",
            "options": [
                "विच्छिन्न",
                "अविच्छिन्न",
                "विच्छिन्न और अविच्छिन्न दोनों",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "अविच्छिन्न"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "निम्नलिखित में से संज्ञा का भेद है।",
            "options": [
                "पुरुषवाचक",
                "व्यक्तिवाचक",
                "संबंधवाचक",
                "निजवाचक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "सीता के बेटों ने सीता को कितने रुपये माहवारी खर्च देने का निर्णय लिया?",
            "options": [
                "50 रूपये",
                "75 रुपये",
                "100 रुपये",
                "60 रुपये"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "50 रूपये"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'जित-जित मैं निरखत हूँ' पाठ की विधा है।",
            "options": [
                "साक्षात्कार",
                "निबंध",
                "कहानी",
                "काव्य"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "साक्षात्कार"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "उत्तर भारत से नागरी लिपि के लेख कब से मिलने लगते हैं?",
            "options": [
                "आठवीं सदी",
                "छठी सदी",
                "नौवीं सी",
                "चौथी सदी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "आठवीं सदी"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'मोहन आया' किस काल का उदाहरण है?",
            "options": [
                "सामान्य भूतकाल",
                "वर्तमान काल",
                "भविष्यत काल",
                "संदिग्ध भूतकाल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सामान्य भूतकाल"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "घनानंद कवि हैं-",
            "options": [
                "रीतिमुक्त",
                "रीतिबद्ध",
                "रीतिसिद्ध",
                "छायावादी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "रीतिमुक्त"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "साँवर दड्या ........ भाषा के सफल कहानीकार हैं।",
            "options": [
                "हिन्दी",
                "मराठी",
                "गुजराती",
                "राजस्थानी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "राजस्थानी"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "पंडित बिरजू महाराज का जन्म _______ ई० में हुआ।",
            "options": [
                "1935",
                "1936",
                "1937",
                "1938"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "1938"
        }
    ]
}